\section{Существующие решения} % (fold)
\label{sec:существующие_решения}

Устройства первой группы конструктивно выполняются в виде платформы, подвешенной на основании с помощью жестких пластинчатых пружин (стол Старра). Приборы второй группы выполняются по типу маятниковых систем. Типичным является баллистокардиограф с подвеской платформы на тросах [Бургер, Нордерграф (Н. С. Burger, A. Noordergraaf); Р. И. Гисматуллин, 1959, и др.]. Менее громоздки и более удобны в работе приборы с подвеской платформы на маятниковой системе, состоящей из положительных и отрицательных маятников [Толбот (S. A. Talbot), 1958; Толлс (W. S. Tolles), 1968]. Третью группу приборов составляют бессиловые баллистокардиографы в виде платформы, плавающей на поверхности ртути (Толбот, 1954), и ``элонгационный'' баллистокардиограф, представляющий собой платформу, свободно перемещающуюся на стальных шарах [Кленш (H. Klensch), 1956].

Лучшим техническим решением бессиловой подвески следует считать баллистокардиографы на воздушной подушке [Найбор (J. Nyboer), 1966; Харрисон (W. Harrison), Тслбот (S. A. Talbot), 1966].

Перечисленные приборы относятся к классу непрямых баллистокардиографов (рис. \ref{fig:05_01}, Б). Они сложны и неудобны в эксплуатации.

Приборы для прямой баллистокардиографии \cite{Dock:1949} не имеют таких недостатков; они состоят из неподвижного основания (штатива) и устанавливаемой на голенях планки, перемещения которой воспринимаются механоэлектрическим преобразователем. Роль системы подвески выполняют мягкие ткани тела (рис. \ref{fig:05_01}, В). Динамические свойства баллистокардиографа Дока близки таковым высокочастотных баллистокардиографов.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/03_06}
	\caption{Портативный электромагнитный баллистокардиограф Р. М. Баевского: 1 -- подвижная часть со сдвоенным ложем для ног; 2 -- система подвески в виде четырех пластинчатых пружин из органического стекла; 3 -- неподвижное основание; 4 -- постоянный магнит измерителя перемещений; 5 -- индукционная катушка измерителя перемещений. \cite{БМЭ:1974}}
	\label{fig:06_01}
\end{figure}

В настоящее время выделился новый класс баллистокардиографических устройств, система подвески которых поддерживает только часть тела, оставляя большую часть его на неподвижном основании (рис. \ref{fig:05_01}, Г). К этому классу комбинированных баллистокардиографов принадлежат баллистокардиограф Г. Е. Цинцадзе (1957) с низкочастотной маятниковой подвеской платформы для ног и баллистокардиограф Р. М. Баевского (1958), выполненный в виде подставки для ног с высокочастотной подвеской платформы с помощью пластинчатых пружин (рис. \ref{fig:06_01}). Измеритель перемещений состоит из индукционной катушки и постоянного магнита, укрепленных на неподвижной и подвижной частях. Баллистокардиограф Р. М. Баевского изготавливается Киевским заводом мед. оборудования. К этому же классу приборов относится динамокардиограф Е. Б. Бабского, В. С. Гурфинкеля и др. (1952), представляющий собой высокочастотный торсионный баллистокардиограф, платформа к-рого устанавливается под грудной клеткой лежащего на спине обследуемого.

Основные известные системы баллистокардиографов описаны В. В. Париным (1963), Р. М. Баевским (1962), Р. М. Баевским и А. А. Талаковым (1971). 

Одним из современных вариантов использования БКГ датчиков является разработка Конна, Шварца и Боркхолдера \cite{Conn:2019}. Исследователи создали комплекс для домашнего мониторинга за основными показателями сердечной деятельности, встроенный в сиденье для унитаза. Устройство позволяет отслеживать следующие характеристики:
\begin{itemize}
	\item систолическое / диастолическое давление;
	\item ударный объем;
	\item пульс;
	\item изменчивость сердечного ритма;
	\item оксигенация крови;
	\item длительность QRS пика.
\end{itemize}

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/pic1}
	\caption{The toilet seat–based cardiovascular monitoring system is completely self-contained, battery-powered, wireless, and cleanable with all sensors and electronics instrumentation integrated inside of the seat. It can measure the electrocardiogram (ECG), photoplethysmogram (PPG), and the ballistocardiogram (BCG) \cite{Conn:2019}}
	\label{fig:03_02}
\end{figure}

Устройство общается с обрабатывающим модулем по беспроводному каналу связи и включает в себя источник автономного питания, 3 ЭКГ датчика, 1 датчик фотоплезиографии и 4 БКГ датчика.

% section существующие_решения (end)

\pagebreak